<resources>
    <string name="app_name">9GDH</string>
    <string name="greeting">siema siema</string>
    <string name="default_button">Default Button</string>
    <string name="encryption_button">Szyfry</string>
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="prawo_button">Prawo Harcerskie</string>

    <string name="krzyz1">
        - Ciężka droga oraz gotowość do walki i poświęcenia
    </string>

    <string name="krzyz2">
        - Znak skautowy
        \n- Wzorowana na igle magnetycznej busoli
        \n- Symbolizuje podążanie harcerzy przez życie zgodnie z ideałami Przyrzeczenia i Prawa Harcerskiego
    </string>

    <string name="krzyz3">
        -  Wywodzi się z czasów, gdy pozdrawiali sie tak rycerze w czasie nocnej służby
        \n- Przypomina o stałej gotowości do czynu, służby Ojczyźnie, pracy dla innych i nad sobą
    </string>

    <string name="krzyz4">
         - Symbolizuje zwycięstwo
        \n- Wywodzi się ze starożytności, gdy zwycięzców olimpiad dekorowano wieńcami laurowymi
    </string>

    <string name="krzyz5">
        - Symbolizuje dążenie do doskonałości
        \n- Symbolizuje również bratni krąg, który łączy wszystkich harcerzy
    </string>

    <string name="krzyz6">
        -Symbolizuje męstwo i siłę
    </string>

    <string name="krzyz7">
       - Oznaczają licznych członków ruchów skautowych na świecie
       \n- Symbolizują trudy i radości na ciężkiej drodze życia
    </string>

    <string name="krzyz8">
        - Oznaczają pozytywne oddziaływanie harcerzy na społeczeństwo
    </string>


    <string name="lilijka1">
        - \'O\' oznacza Ojczyznę
        \n- \'N\' oznacza Naukę
        \n- \'C\' oznacza Cnotę
    </string>

    <string name="lilijka2">
        - Symobolizują służbę Bogu, Ojczyźnie oraz bliźnim
    </string>

    <string name="lilijka3">
        - Symbolizuje podążanie w dobrym kierunku, czyli zgodnie z ideałami Prawa i Przyrzeczenia Harcerskiego
    </string>


    <string name="mundur1">
        - Oznacza stopień noszącej go osoby
    </string>

    <string name="mundur2">
        - Oznacza funkcje jaką pełni nosząca go osoba
    </string>

    <string name="mundur3">
        - Oznacza stopień instruktorski noszącej ją osoby
    </string>

    <string name="mundur4">
        - Symbolizują ciągłą gotowość harcerza do pracy
    </string>

    <string name="pagon_wedrowniczy1">
        Symbolizuję siłę ducha.
    </string>

    <string name="pagon_wedrowniczy2">
        Symbolizuję siłę rozumu.
    </string>

    <string name="pagon_wedrowniczy3">
        Symbolizuję siłę ciała.
    </string>

    <string name="pagon_wedrowniczy4">
        Symbolizuję:\n
            - Pracę nad sobą\n
            - Szukanie miejsca w społeczeństwie\n
            - Służbę.
    </string>

    <string name="struktura_opis">
        Struktura ZHR przedstawiona na tej stronie została znacząco uproszczona. Pominięto również Organizacje Harcerek.
    </string>

    <string name="struktura_hufiec">
        Hufcem kieruje Hufcowy, mianowony przez
        Naczelnika Harcerzy na wniosek zbiórki
        instruktorów hufca. Hufiec pomaga w pracy
        programowej drużyn i sprawuje nad nimi
        nadzór metodyczny.
    </string>

    <string name="struktura_rada_naczelna">
        22 członków wybranych przez Walny Zjazd,
        Przewodniczący ZHR, Naczelniczka Harcerek, Naczelnik Harcerzy
        oraz 12 Przewodniczących Zarządów Okręgów.
    </string>

    <string name="struktura_komisja_rewizyjna_zwiazku">
        7 członków wybranych przez Walny Zjazd. Czuwa nad zgodnością działania
        Władz Związku ze Statutem, regulaminami wewnętrznymi oraz przepisami prawa.
    </string>

    <string name="struktura_sad_harcerski">
        5 członków wybranych przez Walny Zjazd.
    </string>

    <string name="struktura_przewodniczacy">
        Kieruje pracą związku, jest Przewodniczącym Rady Naczelnej oraz przełożonym Naczelniczki
        Harcerek oraz Naczelnika Harcerzy.
    </string>

    <string name="struktura_naczelnictwo">
        Jest zarządem organizacji. Składa się z Przewodniczącego ZHR, Naczelniczki Harcerek i
        Naczelnika Harcerzy oraz 8 członków wybranych przez Radę Naczelną, w tym: 2 Wiceprzewodniczących
        Sekretarza Generalnego, Naczelnego Kapelana, Skarbnika, Komisarza Zagranicznego.
    </string>

    <string name="struktura_naczelnik_harcerzy">
        Kieruje Organizacją Harcerzy przy pomocy powołanej przez siebie Głównej Kwatery Harcerzy,
        w skład której wchodzą: Komisja Harcmistrzowska, Centralna Szkoła Instruktorska, wydziały
        metodyczne i inne jednostki metodyczne.
    </string>

    <string name="struktura_glowna_kwatera">
        Pomaga w prowadzeniu Organizacji Harcerzy Naczelnikowi Harcerzy. Składa się z: Komisja Harcmistrzowska, Centralna Szkoła Instruktorska, wydziały
        metodyczne i inne jednostki metodyczne.
    </string>

    <string name="struktura_komisje_rewizyjne_okregow">
        Składają się z 3 osób wybranych na zbiórce instruktorskiej Okręgu. Czuwają nad zgodnością
        działania jednostek organizacyjnych Okręgu ze statutem, regulaminami wewnętrznymi oraz
        przepisami prawa.
    </string>

    <string name="struktura_chorgwie">
        Chorągwią kieruje Komendant Chorągwi
        (mianowany przez Naczelnika Harcerzy
        na wniosek zbiórki instruktorów) przy pomocy
        powołanej przez siebie Komendy Chorągwi.
        W ramach Chorągwi działa Komisja Stopni
        Instruktorskich, Szkoła Instruktorska lub
        Wydział Kształcenia, wydziały metodyczne
        i inne jednostki programowo-metodyczne.

    </string>

    <string name="struktura_okregi">
        Kierowane przez 5-9-osobowy Zarząd wybierany przez zbiórkę instruktorską Okręgu. Przewodniczący Zarządu i Skarbnik są zatwierdzani przez Haczelnictwo ZHR. W skład
        Zarządu wchodzi Komendantka Chorągwi Harcerek i Komendant Chorągwi Harcerzy. Okręg prowadzi sprawy administracyjne oraz finansowo-gospodarcze wszystkich jednostek
        z terenu swojego działania oraz prezentuje ZHR wobec władz lokalnych. Koordynuje także działanie Kół Przyjaciół Harcerstwa.
    </string>

    <string name="struktura_obwody">
        Dla ułatwienia działania środowisk lokalnych
        (na poziomie hufca) w Okręgu mogą powstawać Obwody,
        realizujące części kompetencji Okręgu na obszarze
        swojego działania.
    </string>

    <string name="struktura_druzyny">
        Drużyna jest podstawową jednostką
        wychowawczą ZHR. Prowadzi ją drużynowy-wychowawca będący pełnoletnim instruktorem
        ZHR. Drużynowych mianuje hufcowy.
    </string>

    <string name="struktura_walny_zjazd">
        Najwyższa władza Związku. Zjazd odbywa się co 2 lata.
    </string>


    <string name="stopnie_idea_mlodzik">
        Wiem, co to znaczy być harcerzem. Znam Prawo Harcerskie. Jestem gotowy złożyć Przyrzeczenie
        Harcerskie. Jestem samodzielny i gotowy do służby. Pomagam innym. Odróżniam dobro i zło.
        Postępuję zgodnie z wskazaniami wiary chrześcijańskiej. Poprzez dobre uczynki staję się coraz lepszy.
        Jestem dobrym synem, kolegą i uczniem.
    </string>

    <string name="stopnie_oznaczenie_mlodzik">
        Stopień oznacza się krzyżem harcerskim umieszczonym nad lewą kieszenią, na mundurze.
    </string>

    <string name="stopnie_idea_wyw">
        Rozumiem Prawo Harcerskie i zgodnie z nim postępuję w życiu codziennym. Systematycznie
        uczestniczę w praktykach religijnych Kościoła. Staram się być dobrym harcerzem. Jestem samodzielny.
        Potrafię zadbać o siebie. Aktywie i odpowiedzialnie uczestniczę w życiu zastępu i drużyny. Można na
        mnie polegać w trudnych sytuacjach. Doskonalę się w technikach harcerskich. Jako syn, brat, wnuk
        jestem gotowy do poświęceń na rzecz rodziny. Pamiętam o swoich obowiązkach i właściwie je
        wypełniam. Staram się być przykładem dla swoich rówieśników. Harcerzem jestem nie tylko wtedy,
        kiedy mam na sobie mundur. Jestem gotów na każde wezwanie do służby.

    </string>

    <string name="stopnie_oznaczenie_wyw">
        Stopień oznacza się srebrną lilijką na krzyżu harcerskim.
    </string>

    <string name="stopnie_idea_cw">
        Utożsamiam się z systemem wartości zawartych w Prawie i Przyrzeczeniu Harcerskim. Jestem
        mistrzem w technikach harcerskich. Nie załamują mnie trudności. Daje sobie radę w każdej sytuacji.
        Jestem godny zaufania. Odpowiedzialnie wywiązuję się z przyjętych na siebie obowiązków. Potrafię
        kierować i zgodnie pracować w zespole. Jestem gotowy do podjęcia świadomej służby społecznej.
        Osiągam widoczne efekty w pracy nad sobą. Uczestniczę w życiu Kościoła i żyję życiem
        sakramentalnym. Daję dobry przykład młodszym harcerzom w codziennym życiu, kierując się służbą
        Bogu, Ojczyźnie i bliźnim. Jestem odpowiedzialny za rodzinę, drużynę, grupę kolegów, do których
        należę. Zachowuję godną postawę wobec dziewcząt.
    </string>

    <string name="stopnie_oznaczenie_cw">
        Stopień oznacza się złotą lilijką na krzyżu harcerskim.
    </string>

    <string name="stopnie_idea_ho">
        Harcerz Orli to chłopak, który poszukuje i sprawdza. Jest ciekawy świata, pełen pogody ducha,
        odważnie próbuje nowych rzeczy. Nie boi się zmieniać podejścia do różnych spraw i odważnie
        rozwiązuje pojawiające się problemy. Myśli nad swoją przyszłością. Zadaje pytania dotyczące
        sensu punktów Prawa Harcerskiego i szuka odpowiedzi na nie. Jest gotów podejmować się
        zobowiązań będących dla niego wyzwaniami i stara się wypełnić je jak najlepiej.
    </string>

    <string name="stopnie_oznaczenie_ho">
        Stopień oznacza się złotą lilijką oraz złotym okręgiem na krzyżu harcerskim.
    </string>

    <string name="stopnie_idea_hr">
        To młodzieniec, który ukorzenia się w wartościach Prawa Harcerskiego na dorosłe życie -
        rozumie jego sens, jest wiernym tym wartościom. Podejmuje on pierwsze ważne decyzje dotyczące
        swojej ścieżki życiowej. Ma marzenia i je realizuje. Ma stałe zobowiązania, które konsekwentnie
        wypełnia. Jest godny zaufania. Jest świadomy konsekwencji podejmowanych decyzji, bierze za
        nie odpowiedzialność. Staje się autorytetem harcerskim i wzorem dla innych. Swoje życie opiera
        na wartościach chrześcijańskich
    </string>

    <string name="stopnie_oznaczenie_hr">
        Stopień oznacza się złotą lilijką, złotym okręgiem oraz złotym wieńcem na krzyżu harcerskim.
    </string>

    <string name="stopnie_idea_pwd">
        Człowiek
        \n\nNie zaniedbuje rozwoju własnego, stara się rozpoznać swoje powołanie i rozwija własne talenty. Jest wytrwały w
        osiąganiu wyznaczonych celów, nie zniechęcają go powstające przeszkody, zwalcza swoje lenistwo. Jest
        niezależny w sądach, nie przyjmuje bezkrytycznie zasłyszanych opinii. Kiedy trzeba potrafi pracować w zespole,
        by osiągnąć wspólny cel. Pracuje nad swoja silną wolą, w podejmowanych działaniach cechuje się hartem ducha.
        W trudnych sytuacjach daje świadectwo odwagi cywilnej. Wymaga przede wszystkim od siebie i zawsze więcej niż
        od innych. W zgodzie ze swoimi możliwościami rozwija swój potencjał intelektualny. Chce lepiej zrozumieć
        otaczający go świat stale pogłębia swoją wiedzę o historii, filozofii, sztuce.
        Rozumiejąc rolę i znaczenie rodziny, czynnie uczestniczy w życiu swojej rodziny. Staje się dojrzałym mężczyzna
        – przygotowuje się do pełnienia obowiązków spoczywających na mężczyźnie.
        Jest przykładem sprawności fizycznej, stara się uprawiać ulubioną dziedzinę sportu lub turystyki. Jest traperem, w
        lesie czuje się jak u siebie w domu.\n\n

        \nChrześcijanin
        \n\nW sposób świadomy i samodzielny potrafi określić się jako chrześcijanin. Potrafi podzielić się własnymi
        przemyśleniami na temat swojej wiary. Swoim życiem daje świadectwo wiary, szczególnie czytelne dla jego
        młodszych wychowanków. Wiedzie życie sakramentalne, w podejmowanych wyborach życiowych kieruje się
        zasadami nauki Kościoła. Pracując nad sobą stale pogłębia rozumienie podstawowych zasad wiary.\n\n

        \nPolak
        \n\nJest patriotą, głęboko zakorzenionym w polskości. Realizuje w swoim życiu aktywną służbę Polsce. Uczestniczy
        w życiu społeczności lokalnej, wśród której żyje. Interesuje się życiem społeczno politycznym w Polsce, potrafi
        zająć przemyślane stanowisko wobec głównych problemów życia państwowego w Polsce. Orientuje się w
        podstawowych problemach Europy i świata.\n\n

        \nWychowawca
        \n\nDążąc do ideału zawartego w Przyrzeczeniu i Prawie Harcerskim jest wzorem harcerza. W sposób świadomy
        prowadzi pracę wychowawczą z chłopcami. Zna i potrafi stosować w praktyce metodę harcerską adekwatną do
        grupy wiekowej chłopców, którymi się zajmuje. Jest sprawnym organizatorem i wodzem stale pogłębiającym
        swoje umiejętności . Zna swoich harcerzy i jest dla nich starszym bratem, który potrafi im pomóc w rozwiązaniu
        różnych trudnych problemów. W prowadzonej pracy wychowawczej jest odpowiedzialny za życie i zdrowie
        swoich podopiecznych. Jest dobrym drużynowym. Zna życiorys bł. ks. phm W. St. Frelichowskiego, Patrona
        Harcerstwa Polskiego i inspiruje się nim w pracy harcerskiej.

    </string>

    <string name="stopnie_oznaczenie_pwd">
        Stopień instruktorski przewodnika oznacza się poprzez granatową podkładkę pod krzyżem harcerskim oraz
        granatową liljkę naszytą na lewym ramieniu. Dodatkowo każda osoba która zdobyła stopień instruktorski
        nosi lilijkę instruktorską na środkowej części lewej kieszeni na mundurze.
    </string>


    <string name="stopnie_idea_phm">
        Człowiek
        \n\nDokładnie rozpoznał swoje talenty, rozwija je i wykorzystuje w osiąganiu wyznaczonych celów. Wybrał kierunek
        swojego rozwoju intelektualnego i nim podąża. Potrafi zebrać odpowiedni zespół do wykonania wyznaczonego
        zadania i kierując nim osiągnąć wyznaczone cele. Nie ufa bezkrytycznie sądom innych ludzi, jest nie tylko
        niezależny w formułowaniu własnego zdania, ale i odpowiedzialny za wypowiadane opinie i poglądy. Potrafi
        kierować grupą dorosłych ludzi. Wzmacnia swoja silna wolę i hart ducha. Daje świadectwo odwagi cywilnej i
        męstwa tak w życiu codziennym, jak i sytuacjach trudnych. Nie stawia przed innymi celów, które są dla nich
        nieosiągalne. Zawsze wymaga najwięcej od siebie. Nieustannie poszerza podstawowy kanon wiedzy o sztuce,
        filozofii i historii.
        Wytrwale dąży do określenia swojego powołania. Podejmuje działania przygotowujące do jego realizacji. W pełni
        uznaje jedność i nierozerwalność sakramentu małżeństwa.
        Dba o wysoką kondycję fizyczną. Może o sobie powiedzieć, że w lesie czuje się dobrze.\n\n

        \nChrześcijanin
        \n\nW swoim środowisku działania daje apostolskie świadectwo wiary. Ewangelia jest głównym kryterium
        podejmowanych wyborów życiowych i wychowawczych. Prowadząc życie sakramentalne uczestniczy w życiu
        liturgicznym Kościoła. Nie ustaje w pogłębianiu wiary, poprzez lektury, dyskusje, rekolekcje, itd., które pomagają
        w przygotowaniu się do aktywnej postawy świadectwa.\n\n

        \nPolak
        \n\nUmacniając swoją tożsamość narodową, szerzy postawę umiłowania Ojczyzny w swoim środowisku działania.
        Buduje własną wizję Polski, w której chciałby żyć. Współorganizuje życie społeczności lokalnej. Potrafi
        uzasadnić swoje sympatie i antypatie polityczne argumentami merytorycznymi. Rozumie podstawowe problemy
        międzynarodowe. Umie wskazać osiągnięcia Polski w skali Europy i Świata.\n\n

        \nWychowawca
        \n\nPodharcmistrz to drużynowy poprawnie prowadzący swoją drużynę i zmierzający do mistrzostwa w tej
        dziedzinie. Doskonale zna metodyczne założenia harcerskiego systemu wychowania i potrafi je twórczo
        stosować we wszystkich trzech gałęziach wiekowych harcerstwa. Sumiennie wypełniając swoje obowiązki jest dla
        innych wzorem instruktora. Swoim życiem świadczy o przestrzeganiu wszystkich punktów Prawa Harcerskiego.
        Potrafi sprawnie zorganizować działania obejmujące kilka drużyn. W sposób świadomy wychowuje przyszłych i
        obecnych wychowawców. Umie pójść na kompromis, jest przywódcą. W podejmowanych działaniach i
        zlecanych zadaniach cechuje go pełna odpowiedzialność za swoich podwładnych. Czynnie zabiega o formację
        chrześcijańską podległych instruktorów i harcerzy. Rozumie rolę harcerstwa w drodze do świętości
        bł. ks. phm. W. St. Frelichowskiego. Zna zasady pracy hufca, referatu chorągwi, kształcenia drużynowych. Jest
        gotowy na podjęcie służby w tych obszarach.
    </string>

    <string name="stopnie_oznaczenie_phm">
        Stopień instruktorski podharcmistrza oznacza się poprzez zieloną podkładkę pod krzyżem harcerskim oraz
        zieloną liljkę naszytą na lewym ramieniu. Dodatkowo każda osoba która zdobyła stopień instruktorski
        nosi lilijkę instruktorską na środkowej części lewej kieszeni na mundurze.
    </string>

    <string name="stopnie_idea_hm">
        Człowiek
        \n\nJego postępowanie cechuje odwaga w wyrażaniu prawdy wobec siebie i otoczenia, uczciwy osąd siebie, hart
        ducha i silna wola. Wszystkich ludzi ze swego bliskiego otoczenia (koledzy, współpracownicy – zwierzchnicy i
        podwładni) traktuje jak bliźnich. Realizuje ukształtowany kierunek rozwoju zawodowego i ma wypracowane
        osiągnięcia. Rozwija się intelektualnie. Stale dba o swoją kondycję fizyczną. Stara się bywać w lesie i dobrze się
        w nim czuje.\n\n

        \nChrześcijanin
        \n\nHarcmistrz dzieli się swoją wiarą. Dąży do doskonałości dając innym przykład. Przestrzega głoszone zasady i jest
        stale gotowy do podejmowania dyskusji na ich temat. Jest aktywnym członkiem Kościoła – dba o pogłębianie
        rozumienia zasad wiary. Swoje życiowe powołanie realizuje w oparciu o Ewangelię. Orientuje się w nauczaniu
        swojego Kościoła, zna jego naukę społeczną.\n\n

        \nPolak
        \n\nW swoim środowisku społeczno-politycznym cechuje się aktywnym działaniem i wyraźną ideowością. Na
        pierwszym miejscu stawia rozwój silnej, zbudowanej na wartościach chrześcijańskich Polski i budowanie jej
        ważnego miejsca w stosunkach międzynarodowych. W podejmowanych działaniach kieruje się zasadą służby
        Polsce i pomocy bliźnim. Dba o prawdę w ocenie historii Polski. Zna i rozumie polski dorobek polityczny,
        techniczny, gospodarczy i kulturalny w historii Europy i świata. Potrafi ocenić mechanizmy powstawania
        i rozwiązywania problemów krajowych i międzynarodowych.\n\n

        \nWychowawca
        \n\nHarcmistrz to instruktor, który wykazał się mistrzostwem w prowadzeniu pracy wychowawczej z dziećmi i
        młodzieżą przy pomocy metody harcerskiej. W pracy ze swoją drużyną osiągnął widoczne i doceniane przez
        innych sukcesy organizacyjne i wychowawcze. Przyczynił się do rozwoju liczebnego ruchu harcerskiego.
        Wychował nie tylko swojego następcę ale także przyczynił się do rozwoju kilku innych drużynowych, którzy
        objęli lub założyli własne drużyny. Twórczo rozwija harcerski dorobek metodyczny i programowy. Potrafi
        patrzeć na harcerstwo w perspektywie ogólnopolskiego ruchu społeczno-wychowawczego będącego częścią
        światowego skautingu.
        Współtworzy Związek i jego oblicze ideowe. Jest skromny, swoją pracę stara się wykonywać coraz lepiej. Chętnie
        daje świadectwo swojej harcerskiej służby. Posiada księgozbiór wychowawcy harcerskiego. Jest Harcerzem
        Rzeczypospolitej.
        Harcmistrz potrafi proponować rozwiązania systemowe dla całego Związku, czuje się odpowiedzialny za jego
        stan i stały rozwój. W celach wychowawczych potrafi umieścić aktualne potrzeby narodu polskiego. Potrafi
        stawiać je przed harcerstwem w postaci programów wychowawczych dostosowanych do różnych poziomów
        wiekowych i opartych na personalizmie chrześcijańskim. Zna dorobek i aktualną politykę wewnętrzną ZHR.
        Postępuje w sposób odpowiedzialny za cały ZHR. Porównuje i ocenia założenia ideowe, metodyczne i programy
        różnych organizacji skautowych. Swoją wiedzę instruktorską przekazuje innym uczestnicząc w kształceniu
        podnoszącym poziom instruktorów i poprzez publikacje. Rozumiejąc wielkość postaci
        bł. ks. phm. St. W. Frelichowskiego, Patrona Harcerstwa Polskiego, zachęca innych do brania wzoru z
        błogosławionego.
    </string>

    <string name="stopnie_oznaczenie_hm">
        Stopień instruktorski harcmistrza oznacza się poprzez czerwoną podkładkę pod krzyżem harcerskim oraz
        czerwoną liljkę naszytą na lewym ramieniu. Dodatkowo każda osoba która zdobyła stopień instruktorski
        nosi lilijkę instruktorską na środkowej części lewej kieszeni na mundurze.
    </string>


    <string name="badenPowell">
        Urodzony w 1857 r. w Londynie.
        \n\nW latach 1876–1910 działał w czynnej służbie wojskowej w Anglii, Indiach, Afganistanie i Afryce Południowej.
        \n\nW wojnie przeciwko Burom wsławił się obroną miasta Mafeking (1899–1900), obleganego przez ponad 7 miesięcy przez Burów, gdzie utworzono oddział chłopców do służby pomocniczej (łącznikowej, wartowniczej). Sytuacja ta uświadomiła mu możliwość powierzenia młodym chłopcom odpowiedzialnych zadań, pod warunkiem, że będzie traktowało się ich poważnie.
        \n\nW 1903 r. został generalnym inspektorem kawalerii brytyjskiej.
        \n\nPo zauważeniu że jego książka pt. ,,Aids for scouting” zainteresowała organizacje młodzieżowe, zorganizował próbny obóz na wyspie Brownsea w 1907 roku.
        \n\nW 1908 r. wydał podręcznik pt. ,,Scouting for Boys”.
        \n\nW 1910 r. zrezygnował ze służby wojskowej, aby w pełni poświęcić się skautingowi.
        \n\nW 1910 r. w samej Wielkiej Brytanii było 100 tyś. skautów.
        \n\nWedług Baden-Powella skauting powinien być szkołą wychowania obywatelskiego w kontakcie z przyrodą, powinien uzupełniać naturalne luki wychowania szkolnego poprzez rozwijanie charakteru, zdrowia i sprawności jednostki oraz jej wartości społecznej w codziennej służbie.
        \n\nRuch skautek został zapoczątkowany w 1909 r. przez Roberta Baden Powella, ale stwierdził on, że ruch ten powinien być prowadzony przez kobietę, dlatego w 1910 r. poprosił swoją siostrę o pomoc.
        \n\nOżenił się w 1912 r. z Olave St. Clair Soames, która dołączyła do pracy nad ruchem skautek.
        \n\nW 1914 r. - w chwili wybuchu 1 Wojny Światowej, Baden Powell oddał się do dyspozycji armii brytyjskiej, jednak ta chciała, aby ten prowadził ruch skautowy.
        \n\nNa pierwszym zlocie skautowym, w 1920 r. Robert Baden Powell został wybrany ,,Naczelnym Skautem Świata”.
        \n\nPo osiągnięciu wieku emerytalnego zajmował się organizowaniem i szkoleniem armii terytorialnej w Wielkiej Brytanii.
        \n\nZa pracę skautową otrzymał tytuł lorda – barona Gilwell, a w posiadłości Gilwell Park został zorganizowany międzynarodowy ośrodek skautowy.
        \n\nBaden-Powell był wyróżniony wieloma najwyższymi odznaczeniami brytyjskimi oraz odznaczeniami innych krajów, w tym Krzyżem Komandorskim z Gwiazdą Orderu Odrodzenia Polski.
        \n\nW 1939 r. wyjechał na leczenie do Kenii, gdzie zmarł w 1941 roku.
        \n\nW sierpniu 1933 r. gościł w Gdyni, gdzie na Polance Redłowskiej spotkał się z harcerzami z całej Polski.
    </string>

    <string name="malkowski">
        Urodzony w 1888 r. w Trębkach.
        \n\nUczył się w Warszawie, Tarnowie, Krakowie i Lwowie, gdzie zdał egzamin dojrzałości
        \n\nBył współtwórcą organizacji uczniów krakowskich ,,Młodzież”.
        \n\nStudiował na dwóch uniwersytetach w Lwowie, mimo to nie ukończył studiów na żadnym z nich.
        \n\nNależał do organizacji ,,Eleusis”, ,,Zarzewia” i ,,Sokoła” - kolejno organizacji filozoficznej, niepodległościowej oraz sportowej.
        \n\nPo dwukrotnym spóźnieniu się na zajęcia w Wojsku Polskim musiał przetłumaczyć podręcznika pt. ,,Scouting for Boys”.
        \n\nPrzeprowadził pierwszy kurs skautowy w Polsce w 1911 roku.
        \n\nOd kwietnia do lipca 1911 r. ukazywała się arkuszami jego praca „Scouting jako system wychowania młodzieży” – pierwsza polska książka o skautingu.
        \n\nMałkowski wszedł w skład pierwszej Komendy Skautowej, następnie Naczelnej Komendy Skautowej we Lwowie.
        \n\nW październiku 1911 r. rozpoczął wydawanie „Skauta” - pierwszego polskiego czasopisma skautowego.
        \n\nW 1912 r. wyjechał do Londynu, aby zdobyć materiały do swojej nowej książki skautowej.
        \n\nGdy wrócił do Polski został odsunięty od pracy w ,,Skaucie” oraz w Naczelnej Komendzie Skautowej.
        \n\nW 1913 r. zorganizował wycieczkę skautową na III Wszechbrytyjski Zlot Skautów w Birmingham w Anglii.
        \n\nNa zlocie w 1913 r. został odznaczony przez Roberta Baden Powella skautowym medalem ,,za zasługi”.
        \n\nW czerwcu 1913 r. przeniósł się do Zakopanego, gdzie wziął ślub z Olgą Drahonowską.
        \n\nWraz z wybuchem I wojny światowej wstąpił na krótki czas do Legionów Polskich, wystąpił z nich ze względu na zależność tych formacji od Austrii.
        \n\nW wynik próby utworzenia niepodległej Rzeczypospolitej Podhalańskiej musiał opuścić Zakopane.
        \n\nUciekając z Polski udał się do Anglii, a potem do Stanów Zjednoczonych, gdzie zakładał polskie drużyny skautowe wśród imigrantów.
        \n\nOd września 1915 r. do września 1916 r. pełnił funkcję skautmistrza związkowego w Związku Sokołów Polskich w Ameryce.
        \n\nPóźniej pojechał do Kanady, gdzie wstąpił do wojska w 1916 roku.
        \n\nPo służbie w armii Kanadyjskiej i walce na kilku frontach, w tym we Francji, w 1918 r. został przeniesiony do armii gen. Józefa Hallera.
        \n\nWysłany w misji wojskowej w 1919 roku, przebywał na statku, który natknął się na minę. W katastrofie życie stracił Małkowski orazi 475 innych pasażerów.
        \n\n11 listopada 2018 r. został pośmiertnie odznaczony Orderem Orła Białego z okazji Narodowych Obchodów Setnej Rocznicy Odzyskania Niepodległości.
    </string>

    <string name="frelichowski">
        Urodził się w 1913 r. w Chełmży.
        \n\nW wieku 9 lat został ministrantem.
        \n\nPo ukończeniu czterech klas szkoły powszechnej wstąpił w 1923 do ośmioklasowego męskiego Pelplińskiego Gimnazjum Humanistycznego w Chełmży.dw
        \n\nNa terenie jego gimnazjum działało kilka organizacji młodzieżowych w tym ,,Sodalicja Marjańska” - religijna organizacja, działało tam również Harcerstwo.
        \n\nW czwartej klasie gimnazjum, 1927 r. został przyjęty do Sodalicji, a w 1928 r. wstąpił do ZHP, do 2 Pomorskiej Drużyny Harcerzy im. Zawiszy Czarnego w Chełmży.
        \n\nRok później został drużynowym, którym pozostał do 1931 roku.
        \n\nW czerwcu 1931 r. w Chełmży zdał maturę, a jesienią wstąpił do Wyższego Seminarium Duchownego w Pelplinie.
        \n\nBył członkiem kręgu kleryckiego działającego w ramach Starszoharcerskiego Zrzeszenia Kleryków ZHP, a w latach 1933–1936 był jego przewodniczącym.
        \n\nLatem 1935 r. zorganizował wycieczkę letnią i wyjazd 20-osobowej grupy harcerzy na Jubileuszowy Zlot Harcerstwa Polskiego w Spale.
        \n\nW 1937 r. przyjął święcenia kapłańskie, początkowo pełnił obowiązki sekretarza i kapelana Biskupskiego, lecz później został wikariuszem. Jednocześnie pełnił funkcje kapelana Pomorskiej Chorągwi Harcerzy ZHP
        \n\n11 września 1939 r. został aresztowany przez Gestapo wraz z wszystkimi księżmi ze swojej parafii. Następnego dnia niemal wszystkich zwolniono, jedynie ks. S. W. Frelichowski pozostał zatrzymany o jeden dzień dłużej.
        \n\nKilka dni później znów został zatrzymany i uwięziony podczas masowych aresztowaniach w Toruniu.
        \n\n8 stycznia 1940 r. został przewieziony do obozu przejściowego w Gdańsku, później do obozu koncentracyjnego w Stutthofie.
        \n\nKońcowo został wywieziony do obozu w Dachau, gdzie pomimo ekstremalnych warunków dalej pełnił posługę kapłańską - organizował wspólne modlitwy, spowiadał, sprawował potajemnie msze i rozdzielał komunię.
        \n\nNa przełomie 1944/45 r. w obozie wybuchła epidemia tyfusu. Stefan Frelichowski zaangażował się w pomoc chorym, wraz z 32 innymi kapłanami, których udało mu się do tego przekonać.
        \n\nW 1945 r. podczas pomocy chorym zaraził się tyfusem, który w połączeniu z zapaleniem płuc doprowadził do jego śmierci.
        \n\nWładze obozowe, łamiąc obowiązującą praktykę, zgodziły się przed kremacją na wystawienie zwłok ks. S. W. Frelichowskiego na widok publiczny, w wyłożonej białym prześcieradłem i udekorowanej kwiatami trumnie.
        \n\nPostanowieniem prezydenta Bolesława Bieruta z 17 kwietnia 1948 został pośmiertnie odznaczony Krzyżem Oficerskim Orderu Odrodzenia Polski za wybitne zasługi położone w walce o Demokrację i Niepodległość.
    </string>

    <string name="pilecki">
        Urodził się 13 maja 1901 roku w Ołońcu, na terenie dzisiejszej Rosji. Był zastępowym zastępu Puchaczy w 1-szej Orłowskiej Drużynie Harcerzy im. Księcia Józefa Poniatowskiego.
        \n\nW 1940 roku dobrowolnie udał się na łapankę do Warszawy, by dostać się do obozu koncentracyjnego w Auschwitz. Został więźniem o numerze 4859.
        \n\nW Auschwitz utworzył siatkę konspiracyjną, którą nazwał ZOW (Związek Organizacji Wojskowej). Działałą ona na zasadzie piątek. Pilecki przekazywał informacje swojej zaufanej piątce, a każda z tych osób wybierała kolejne pięć osób, z tym, że piątki nie wiedziały o innych piątkach. Dzięki temu, każdemu wydawało się, że jest wysoko postawiony, więc nikt nie chciał wydać innych, gdyż poniósłby surowe konsekwencje. Ponadto przez to, że nikt  nie wiedział o istnieniu innych piątek, niemożliwym było wytypowanie kto jest na samej górze hierarchii. ,,ZOW” za zadanie miała pomagać innym więźniom, miała również przekazywać wiadomości wewnątrz obozu. Dodatkowo miała zajmować się wynoszeniem raportów na zewnątrz, oraz rozdzielaniem odzieży i jedzenia. Organizacja również zajmowała się przygotowaniem oddziałów, które walczyły by w środku obozu, w przypadku partyzanckiego ataku na KL Auschwitz.
        \n\nW 1943 roku Pilecki wraz z dwoma innymi więźniami uciekł z obozu.
        \n\nZmarł 25 maja 1948 roku w Warszawie z rąk polskich komunistów. Wyrok unieważniono w 1990 roku, a w 2006 roku został pośmiertnie awansowany na stopień pułkownika.
        \n\nByły Rotmistrz, a aktualny pułkownik, Witold Pilecki, jest patronem naszego hufca, czyli 2 Gdyńskiego Hufca Harcerzy “ZBROJA” imienia Rotmistrza Witolda Pileckiego.
    </string>

    <string name="olga">
        Urodzona w Krzeszowicach w 1888 roku.
        \n\nDo roku szkolnego 1911/1912 kształciła się w Państwowej Szkole Przemysłowej we Lwowie.
        \n\nPo maturze wstąpiła do Konserwatorium Galicyjskiego Towarzystwa Muzycznego we Lwowie, gdzie wkrótce ujawniła swe talenty jako poetka i rzeźbiarka.
        \n\nByła instruktorką wychowania fizycznego w „Sokole” - organizacji wychowania fizycznego.
        \n\nDziałała w religijnej organizacji o nazwie ,,Eleusis”, gdzie poznała Andrzeja Małkowskiego.
        \n\nAndrzeja Małkowski przekonał ją do dołączenia do niepodległościowej organizacji - ,,Zarzewia”.
        \n\nNiedługo po dołączeniu do ,,Zarzewia” otrzymała stopień porucznika Polskich Drużyn Strzeleckich.
        \n\nOlga Drahonowska objęłą jako drużynowa pierwszą żeńską (trzecią według kolejności) drużynę skautową we Lwowie - III Lwowska Drużyna Skautek im. Emilii Plater.
        \n\nByła pierwszą komendantką skautek w Naczelnej Komendzie Skautowej w latach 1911–1912.
        \n\nW 1912 roku w „Skaucie” ukazał się przystosowany do melodii rewolucyjnej pieśni „Na barykady ludu roboczy” wiersz Ignacego Kozielewskiego „Wszystko, co nasze, Polsce oddamy”, uzupełniony refrenem „Ramię pręż, słabość krusz”. Nosił tytuł „Marsz skautów” i stał się później hymnem ZHP. Przystosowanie i uzupełnienie hymnu było dziełem Olgi Drahonowskiej – wykonanym za zgodą autora.
        \n\nW czerwcu 1913 r. roku opuściła Lwów udając się na leczenie do Zakopanego, gdzie wzięła ślub z Andrzejem Małkowskim.
        \n\nPo zakończeniu leczenia prowadziła w Zakopanem harcerstwo żeńskie i męskie.
        \n\nPod jej komendą skauci stworzyli tajne składy broni w górach: w Dolinie Kościeliskiej, na Hali Pysznej, w Dolinie Roztoki, w Murzasichlu i w grotach Nosala.
        \n\nW 1915 r. po próbie ogłoszenia przez Andrzeja Małkowskiego Republiki Podhalańskiej jako zaczątku niepodległej Polski policja austriacka wykryła te magazyny, a Olga Drahonowska z mężem, tylko dzięki ostrzeżeniu górali, zdołała uniknąć aresztowania
        \n\nZmarła w 1979 r. w Zakopanem.
    </string>

    <string name="lutoslawski">
        Zaprojektował pierwowzór Krzyża Harcerskiego.
        \n\nBył członkiem Związku Młodzieży Polskiej „Zet” jako sekretarz centrali zjednoczenia oraz należał do Organizacji Młodzieży Narodowej.
        \n\nBył komendantem gniazda Polskiego Towarzystwa Gimnastycznego „Sokół” przy Uniwersytecie w Zurychu.
        \n\nW okresie działań wojennych w 1915 roku został ewakuowany na wschód. W Moskwie otworzył polską szkołę średnią, następnie został kapelanem Brygady Strzelców Polskich.
        \n\nOd 1903 r. był członkiem Ligi Narodowej i Stronnictwa Narodowo-Demokratycznego. Niedługo później został współpracownikiem Romana Dmowskiego.
        \n\nWystępował publicznie przeciwko Józefowi Piłsudskiemu i Gabrielowi Narutowiczowi.
        \n\nW 1907 r. wspólnie z księdzem Janem Gralewskim utworzył czteroletnie Ognisko Wychowawcze Wiejskie w Starej Wsi pod Nowomińskiem.
        \n\nW 1913 r.  w Zakopanem, udzielił ślubu Andrzejowi Małkowskiemu i Oldze Drahonowskiej.
        \n\nWspółpracował nad projektem statutu ZHP oraz nad napisaniem Prawa i Przyrzeczenia Harcerskiego.
    </string>

    <string name="strzembosz">
        Od września 1945 roku, aż do samorozwiązania się drużyn ZHP na przełomie lat 1948 i 1949 był członkiem ZHP.
        \n\nW roku maturalnym niemal cała klasa, pod naciskiem wychowawcy, prof. Wincentego Łąckiego (żołnierza ochotnika wojny 1920 roku i żołnierza AK), zapisała się do szkolnego koła ZMP.
        \n\nProwadził drużynę harcerską w szkole podstawowej przy ul. Hożej. W 1958 r. ukończył kurs dla przewodników w Zawoi.
        \n\nW 1972 r. obronił doktorat na Uniwersytecie Warszawskim (promotor – prof. Stanisław Herbst), w 1982 r. habilitował się na Wydziale Nauk Humanistycznych KUL, w 1991 r. otrzymał tytuł profesora.
        \n\nW 1980 r. był jednym z inicjatorów Kręgów Instruktorów im. Andrzeja Małkowskiego (KIHAM), w 1981 r. współtworzył Niezależny Ruch Harcerski (NRH) i był jego wiceprzewodniczącym.
        \n\nOd 1982 r. zaczął badać partyzantkę antysowiecką, najpierw w białostockim, nad Biebrzą, potem w dawnych województwach północno-wschodnich II RP.
        \n\nW 1989 r. był jednym z twórców Związku Harcerstwa Rzeczypospolitej, przez dwie kadencje jego Przewodniczącym (1989-1992), a od 1993 Honorowym Przewodniczącym ZHR.
        \n\nPod koniec życia pracował nad obszerną monografią polskiej partyzantki na ziemiach północno-wschodnich w latach 1939–1941 oraz kończył pracę nad książką „Rewolucja na postronku. Sowiecki system okupacyjny na ziemiach wschodnich II RP 1939-1941”.
        \n\nPośmiertnie otrzymał tytuł “ Harcmistrza Rzeczypospolitej”.
        \n\nZmarł w 16 października 2004 w Warszawie.

    </string>

    <string name="przyrzeczenieKomentarz">
        Harcerz, harcerka stając wobec swojego drużynowego, swojej drużynowej wyraża wolę
        pełnienia służby; szczerą wolę. Ta deklaracja, która nie ma formy przyrzeczenia, obietnicy,
        zobowiązania, jest świadomym przyjęciem na siebie obowiązku takiego kształtowania
        swojego charakteru, aby był on zgodny z wartościami opisanymi w Prawie Harcerskim,
        a także tym wszystkim co symbolizuje Krzyż Harcerski. Wyrażenie woli przez podkreślenie jej
        szczerości jest dobrowolne, świadome, wypełnione prawdą.
        \n
        \nSłużbę Bogu i Polsce mamy pełnić całym życiem. Dotykamy tutaj problemu drogi po jakiej
        będziemy szli przez życie, ale także tego jak głęboko będziemy doświadczali naszego życia.
        Harcerska służba w mundurze, osobiste życie w rodzinie i w gronie przyjaciół, nauka
        w szkole, praca zawodowa, inne pola aktywności społecznej wypełniamy ideałami
        harcerskimi. Nie rozdzielamy życia na harcerskie i osobiste. Wszystko czynimy w odniesieniu
        do Boga.
        \n
        \nCzłowiek popełnia błędy. Jeżeli jednak przyjmujemy za swój drogowskaz wartości w naszym
        przypadku opisane przez Prawo Harcerskie robimy wszystko, aby naprawiać błędy
        w odniesieniu do tego Prawa. Ogólny drogowskaz formułuje Przyrzeczenie Harcerskie.
        Składając je harcerz i harcerka powinni przed tym drogowskazem przystanąć, zastanowić
        się, pomyśleć.
        \n
        \nPełnię służbę Bogu – jestem religijny, wypełniam życie treścią dekalogu, jestem apostołem
        dobrego przykładu. Pełnię służbę Polsce – patriotyzm jest dla mnie ważnym wskazaniem
        w życiu, nie zapominam o historii i o dniu dzisiejszym, nie uchylam się od służby publicznej,
        pamiętam o pokoleniach i wydarzeniach minionych. Chętnie niosę pomoc bliźnim –
        braterstwo jest dla mnie otwarciem serca nie tylko dla harcerzy, ale dla każdego człowieka,
        to życzliwa gotowość szukania i odpowiadania na wołanie, to miłosierdzie. Jestem posłuszny
        Prawu Harcerskiemu – wypełniam nakazy Prawa, pracuję nad sobą, nad swoimi
        ułomnościami, nad charakterem aby Prawo wypełniało możliwie wszystkie ścieżki życia.
    </string>

    <string name="prawo1Komentarz">
        Otaczający nas świat jest rzeczywistością trudną, pełną zarówno dobra i nadziei jak
        pełzającego zła. Tego zła najwięcej jest tam gdzie ludzie zostali pozbawieni korzeni. Prymas
        Polski ks. Kardynał Stefan Wyszyński największe zagrożenie dla narodu polskiego
        zespolonego z kościołem katolickim upatrywał w odcięciu od pnia tradycji i dziejów
        ojczystych, w utracie pamięci chrześcijańskiej i polskiej, w degeneracji moralnej, zabiciu
        duszy narodu. Właściwa ocena tych zagrożeń, dostrzeganie potrzeb współczesnej Polski
        i potrzeb ludzi wokół nas wyznaczają zadania jakie „całym życiem” realizować musi każdy
        harcerz i harcerka.
        \n
        \nNasza służba powinna być gotowością czynienia dobra, jego potęgowania i niesienia do
        innych ludzi i do innych środowisk. Dobrem jest uśmiech, jest dłoń wyciągnięta do
        płaczącego dziecka, jest szybka reakcja na wołanie o pomoc, gotowość poświęcenia czasu,
        cennych minut i godzin często nie zaplanowanych. Człowiek świadomy swojej godności,
        niszczący zło w każdej postaci już w sobie, musi być nieustannie otwarty na innych ludzi.
        \n
        \nSłużba wobec Boga jest dla nas wyraźnie nakreślona – codzienna modlitwa, aktywne
        uczestnictwo we Mszy Świętej oraz praktykach i obrzędach religijnych, współtworzenie
        kultury chrześcijańskiej, współtworzenie wspólnoty wiernych przez czynną obecność
        w swojej parafii, zgodność życia z zasadami Dekalogu, rozprzestrzenianie chrześcijańskich
        ideałów w każdym miejscu i czasie swojego istnienia, apostolstwo dobrego przykładu.
        Czynimy to w życiu osobistym, ale także w harcerskim mundurze – na obozie, na wycieczce,
        w lesie, w górach, nad jeziorem. Nasza wiara nie jest naszą sprawą osobistą. Jesteśmy
        apostołami. Nasze działanie wynika z religijnej, chrześcijańskiej inspiracji. Szanujemy tych,
        którzy czynią podobnie będąc ludźmi innej religii. Nie jest sztuką dawać świadectwo wiary
        wobec kolegi z zastępu, innego instruktora, innego człowieka jeżeli wiemy, że łączy nas ten
        sam Bóg. Jeszcze trudniejszą sprawą staje się nasze świadectwo wobec ludzi, którzy walczą
        z Bogiem, lub żyją jakby On nie istniał.
        \n
        \nDrużyna harcerska nie zastępuje księdza, katechety w nauczaniu religii, nie zastępuje
        rodziców w wychowaniu religijnym. W drużynie mamy sposobność wypełnić harcerskie
        braterstwo przykazaniem miłości bliźniego. Z drużyną harcerską, idąc za przykładem
        naszego drużynowego, uczestniczymy w głębokim przeżywaniu Mszy Świętej bacząc, aby
        nasza religijność nie była jedynie religijnością odświętną. Wiemy, że instruktor-wychowawca
        żyje w zgodzie z zasadami etycznymi i moralnymi wynikającymi ze wskazań wiary
        chrześcijańskiej.
        \n
        \nPolska wymaga odrodzenia moralnego i utrwalania tych wartości, które nasz naród chronił
        przez stulecia. Stąd rozumnie pojmowana służba Bogu jest nieodzowną podstawą służby
        Polsce.
        \n
        \nDramatyczna i trudna jest Polska. Wiemy, że trud smakuje. Nasza Polska to ludzie, to
        historia, to niepowtarzalny krajobraz i wspaniałe zabytki, cały wielki dorobek duchowy
        i naukowy, to państwo zamieszkującego nad Wisłą, Wartą, Odrą i Bugiem narodu
        i skomplikowanego społeczeństwa, to także rodacy żyjący poza granicami na Wschodzie i na
        Zachodzie. Służba Polsce realizuje się w każdej cząstce życia. Uczymy się, pracujemy,
        wychowujemy dla pożytku Rzeczypospolitej. Musimy to robić porządnie, według naszych sił,
        zdolności i umiejętności. To jest nasze sumienne spełnianie obowiązków. Jest to szczególnie
        ważne teraz, w strukturach i rodzinie europejskich narodów. Obowiązek przyjęty musi być
        zrealizowany, bo przecież jesteśmy odpowiedzialni i mamy poczucie własnej godności.
        Budujemy moc i kulturę polskiej pracy. Kim jest drużynowy, zastępowy, harcerz, który nie
        wypełni dobrowolnie przyjętego obowiązku?
        \n
        \nSłowo „służba” charakteryzuje postawę aktywności życiowej. Nie jest to poddanie się, nie jest
        to zniewolenie, nie jest to oddanie na służbę. Osiągamy w niej pełnię człowieczeństwa. Jeżeli
        poddajemy się zniewoleniu stajemy się zbędnymi przedmiotami. Harcerz, harcerka, drużyna
        nie mogą spełniać swojej służby Bogu i Polsce jedynie uczestnicząc w uroczystościach. Tam
        oczywiście nie może nas zabraknąć, ale to uczestnictwo musi być głęboko zakorzenione
        w działaniu. Co jest zadaniem harcerza, harcerki? Dobra nauka, dobra praca, dobre
        wychowanie. Kim jest harcerz, harcerka? Dobrym synem, dobrą córką, dobrym mężem,
        dobrą żoną, dobrym ojcem, dobrą matką, dobrym człowiekiem… Na takim fundamencie
        sumiennego działania będziemy mogli przebudowywać rodzinę, naród, szkołę, urząd,
        państwo, władzę… Siejemy dobro nie tylko wtedy gdy ktoś na nas patrzy, nie wtedy kiedy na
        tym możemy skorzystać. Co jest natomiast zadaniem instruktora, instruktorki? Ich
        zadaniem jest przewodzenie harcerzom, harcerkom na drodze do ich przyszłego życia. Stąd
        instruktor, instruktorka musi się interesować i orientować w tym czym żyje Polska, musi
        poznawać zagrożenia i bez fałszywych obaw opowiadać się za dobrem przeciw złu. Powinien
        zabierać głos w ważnych sporach moralnych, wychowawczych i politycznych. Drużyna
        powinna stawać się miejscem gdzie harcerki, harcerze uczą się szacunku dla innego
        człowieka, dla innych poglądów, uczą się korzystania z demokracji, gdzie poznają podstawy
        i praktykę uczciwego gospodarowania. Jeżeli jesteśmy członkami organizacji to sumiennie
        i systematycznie płacimy składki. To również ma wymiar osobistej uczciwości i rzetelności.
        \n
        \nPolska stała się uczestnikiem projektu jednoczącego Europę. Nie wiemy jaki kształt on
        przybierze. Nasza służba Bogu i Polsce jest drogowskazem. Wspólna Europa Narodów
        zbudowana na fundamencie kultury łacińskiej wyrosłej z tradycji antycznej i wartości
        chrześcijaństwa to Europa naszych korzeni. Harcerka, harcerz służąc Polsce będzie
        poznawał własną kulturę i historię, będzie szanował drugiego człowieka, podejmie walkę
        z marnotrawstwem, niesolidnością, chamstwem, znajdzie drogi porozumienia z narodami
        sąsiednimi. Jesteśmy dumni z tego, iż jesteśmy Polakami, ponieważ niesiemy nasza tradycję,
        nasze doświadczenie, naszą solidarność.
    </string>

    <string name="prawo2Komentarz">
        W harcerskich książkach można znaleźć taki rysunek: za zapatrzonym w dal harcerzem stoi
        rycerz, opierając na jego ramieniu zbrojną i opiekuńczą dłoń. U zarania XX stulecia do
        harcerskiej idei wychowawczej wprowadzona została postać Zawiszy Czarnego, rycerza bez
        skazy. Symbol nie tylko prawdomówności. Nie mówił dużo, a jego słowa miały wartość
        mądrej rady. Przysięga, którą składał tworzyła więź godną człowieka, nigdy nie była przeciw
        ludziom.
        \n
        \nCzas, w którym żyjemy stawia przed nami zadanie niełatwe – musimy stawać się takim
        rycerzem herbu Sulima. Zbyt wiele słów jest rozumianych wielorako, zbyt wielu ludzi kryje
        swoje prawdziwe myśli, zbyt wiele kłamstwa, nieuczciwości. Pokręcone ścieżki urzędników,
        polityków, nauczycieli, znajomych, a my musimy pokazywać, że można i należy iść prosto.
        Zbyt często nie potrafimy przyznać racji innej niż nasza, uznać naszego błędu. Ukrywana
        jest prawda, a ceną jest tzw. „święty spokój” i zakłamanie. Zaczyna otaczać nas świat
        nieprawdy i manipulacji. My tak nie możemy. Odpowiedzialność za słowo jest budulcem
        honoru. Jedną z najtrudniejszych prób podczas zdobywania sprawności „trzy pióra” jest
        próba milczenia, która ma nas uczyć mądrego mówienia i mądrego milczenia. Pamiętamy
        o oddaniu pożyczonej książki. Nie zapominamy o umówionym spotkaniu, o zbiórce. Jeśli nie
        możemy być obecni usprawiedliwiamy się przed wyznaczonym terminem.
        Ten sam wymiar – wymiar prawdy - mają także otrzymywane i przyjmowane zadania
        w zastępie, w drużynie. Należy je wykonać tak, jak się obiecało. Jeśli to miało być jutro, to
        trzeba poświęcić kino, lody, trzeba dobrze planować zajęcia. Jeżeli wiemy, że nie
        dysponujemy już nawet jedną minutą, to nie podejmujemy się nowych zadań. Uczciwe
        będzie nie poddawanie się prośbie.
        Czy stracił na aktualności wzorzec Zawiszy Czarnego, rycerza służącego królowi, czy przestał
        obowiązywać kodeks rycerski zapisany we „Wskazówkach dla skautmistrzów” BadenPowella? Zastanówmy się, pamiętając, że nie są ważne sformułowania lecz odczytywana
        przez nas współczesna treść tego kodeksu opisująca wartości:
        \n
        \n1. \„Rycerze nie zdejmują nigdy zbroi, chyba dla nocnego odpoczynku\”
        \n2. \„Są zobowiązani szukać przygód, by zdobyć rozgłos i sławę\”
        \n3. \„Bronić biednych i słabych\”
        \n4. \„Dać pomoc każdemu, kto o nią prosi w słusznej sprawie\”
        \n5. \„Nie zaczepiać się wzajemnie\”
        \n6. \„Walczyć dla obrony i pomyślności swego kraju\”
        \n7. \„Działać dla honoru, a nie dla zysku\”
        \n8. \„Nigdy, pod żadnym pozorem, nie łamać danego słowa\”.
        \n9. \„Poświęcać się dla honoru swego kraju\”
        \n10. \„Wybrać raczej śmierć chlubną, niż haniebną ucieczkę\”
        \n
        \nBaden-Powell widział w tych ideałach drogę do wyrobienia mocnych poglądów będących
        częścią charakteru.
    </string>

    <string name="prawo3Komentarz">
        Jeżeli w wielu środowiskach harcerstwo wzbudza reakcje życzliwe i sympatyczne to głównie
        z powodu przeświadczenia o rzeczywistej służbie drugiemu człowiekowi, z przekonania
        otaczających nas ludzi, że bezinteresownie niesiemy pomoc bliźniemu, jeżeli pojawia się taka
        potrzeba. Wydaje się, że to jest dzisiaj ważny miernik miejsca harcerstwa w społeczeństwie.
        Można w cień usunąć tych – czasem koleżanki i kolegów - którzy ironicznie się uśmiechną
        na widok młodego człowieka w szarym lub zielonym mundurze. Ciężkie próby jakich
        doświadczała Polska w XX wieku utrwaliły szczególną symbolikę harcerskiego munduru.
        Działa on jak znak czerwonego krzyża umieszczony na rękawie, budynku, na karetce
        pogotowia – tam skieruje swoje kroki człowiek potrzebujący. To jest brzemię naszej
        odpowiedzialności. Nie mogą zatem istnieć zastępy i drużyny zamknięte w swoim świecie.
        \n
        \nOdczytujemy dwa wyraźne i ważne wskazania: pożyteczność i pomoc. Każdy dzień musi być
        ustawiony jak strzałka busoli – zawsze na pomoc, zawsze na dawanie. Nie są potrzebne
        fajerwerki, efekciarstwo, ale konieczne jest kryterium pożytku. Jak kapitalnie łączy się to
        stwierdzenie ze służbą i sumiennym spełnianiem obowiązków z naszego Przyrzeczenia.
        Jedno jest nieuchronną konsekwencją drugiego. Jako harcerze musimy być gotowi do
        wypełniania tej służby na miarę wyzwań czasu. Zgodne z potrzebą musi być nasze niesienie
        pomocy: Ojczyźnie i narodowi, człowiekowi – kiedyś to było Wojenne Pogotowie roku 1939,
        Pogotowie Zimowe roku 1981, a teraz to jest uczciwość i solidność, to ręka wyciągnięta do
        kolegi-narkomana, to praca z niewidomymi rówieśnikami, wśród bezdomnych.
        \n
        \nGotowość do służby i pomocy musi być w nas przygotowana. Przygotowujemy się przez pracę
        nad sobą, przez wzbogacanie umiejętności i pogłębianie wiedzy. Nasz służba bliźniemu
        i miłość bliźniego nie polega na spełnianiu jego życzeń, ale na takiej postawie, na tak
        ukształtowanym charakterze, aby innym z nami było dobrze. Obserwujemy świat,
        poszukujemy miejsc oczekujących na pomocną dłoń, odpowiadamy na wołanie. Czuwamy
        tak jak wzywał nas Jan Paweł II podczas Apelu Jasnogórskiego w roku 1983.
        \n
        \nWe „Wskazówkach dla skautmistrzów” czytamy: Ucząc waszych skautów, na początek,
        spełniania dobrych uczynków w sposób zwyczajny i radosny, a bez świętoszkowatego
        oglądania się na nagrodę, a w dalszym ciągu zaprawiając ich do służby dla społeczeństwa
        (…) uczycie ich (…) wtedy nie jak spędzić życie, ale jak żyć pełnią życia. Uśmiech, dłoń,
        mocne ramiona, codzienny dobry uczynek – kolejny rozwiązany węzełek na chuście niesie
        posiew nieustannej pomocy. Często jest to tylko potencjalna możliwość niesienia pomocy,
        stworzenie atmosfery uzyskania jej przez wszystkich potrzebujących – jesteśmy gotowi
        wewnętrznie do czynienia Dobra.
        \n
        \nHarcerz żyje pożytecznie. Z naszej pożyteczności tworzymy konstrukcję życia godziwego,
        życia godnego człowieka. Każde działanie służy człowiekowi, służy rodzinie, służy narodowi.
        Nie może się zdarzyć, że stajemy w drodze i okazuje się, że nasza praca nie jest potrzebna:
        utkany dywan znajdujemy na wysypisku śmieci, napisana książka zapełnia kartony
        w magazynie księgarni, nauczyciel widzi bezwolne marionetki bez twarzy zamiast uczniów.
        Drużynowy musi pamiętać, że zadania realizowane podczas prób na stopnie mają sens, są
        przydatne i pożyteczne. Ile razy zdarza się, że robimy półkę tylko po to, aby „zdobyć”
        sprawność „stolarza”, albo rozwijamy nikomu niepotrzebną linię telefoniczną „zaliczając”
        stopień ? Chłopiec ma wrodzony instynkt do dobrego, jeżeli widzi tylko praktyczny sposób
        jego stosowania; zwyczaj dobrych uczynków (pożytecznego działania) zaspokaja ten instynkt
        i rozwija go, a rozwijając – wytwarza ducha chrześcijańskiej miłości bliźniego [Baden-Powell].
        W tym zdaniu znajdujemy sens naszej pożyteczności – jasno określony cel działania
        i konsekwentne dążenie do niego, cel praktyczny, nawet bardzo drobny, ale pożyteczny.
        \n
        \nLudzi idących za drogowskazem lilijki spotykamy wszędzie. Łatwo jest ich rozpoznać.
        Wystarczy wyciągnąć potrzebującą dłoń, aby napotkać mocne, serdeczne ramiona. Bractwo
        Ludzi Dobrych w szarych i zielonych mundurach serdecznością swojego działania dla innych
        odróżniać się powinno od zapatrzonych w siebie przebierańców.
        \n
        \nPolska potrzebuje, my potrzebujemy ludzi pożytecznych, ludzi rzetelnej pracy. Jest to
        niezbędne dla przyszłego dobrobytu, rozumianego jako cywilizacja miłości i wyrastającego
        z niej miłosierdzia, i bezpiecznego życia.
    </string>

    <string name="prawo4Komentarz">
        Jeśliby ktoś rzekł, iż miłuje Boga, a nienawidziłby brata swego, kłamcą jest. Albowiem kto nie
        miłuje brata swego, którego widzi, Boga, którego nie widzi, jakże może miłować? A to
        rozkazanie mamy, aby kto miłuje Boga, miłował i brata swego. Otacza nas krąg ludzi
        stojących wokół kręgu ogniska. To są nasi bliźni. Wśród nich harcerze, harcerki. Obok
        służby to właśnie braterstwo jest fundamentem idei harcerskiej.
        \n
        \nOburzamy się na harcerzy, którzy Prawo i noszony krzyż mają za nic. Często to nie jest ich
        wina. Nie mieli właściwego drogowskazu. Utożsamili harcerstwo z zabawą i proporcem, a nie
        stylem życia. Będąc bratem i siostrą możesz im pokazać, że jest inaczej. Odrzucamy ich
        pseudo-wychowawców, ale jako instruktorów a nie jako ludzi.
        \n
        \nNie jesteś bratem ani siostrą, nie realizujesz idei braterstwa, jeżeli w twoim działaniu
        pojawiają się osobiste rozgrywki, zazdrość o powodzenie innych, atmosfera zawiści,
        pomówienie. Musisz być gotowy do wybaczenia i zgody.
        \n
        \nHarcerskie braterstwo to także obyczaj spotkań – drużyn na zlotach i złazach, instruktorów
        na konferencjach i w kręgach. Zdajemy egzamin z dojrzałego braterstwa akceptując istnienie
        w życiu publicznym wielu poglądów i nurtów politycznych. Jak, różniąc się między sobą,
        zmierzać do jednego celu? Czy przy jednakowych fundamentach ideowych, zasadach, celach
        w naszej aktywności społecznej akceptujemy ich realizację w zwalczających się
        organizacjach, ugrupowaniach, środowiskach?
        \n
        \nPatrzymy szeroko, obejmujemy przechodzących ludzi, jesteśmy otwarci na rozmowę, gotowi
        do spotkania, do dialogu. Jan Paweł II w czerwcu 1987 roku zwracając się do młodzieży
        zgromadzonej na Westerplatte mówił o potrzebnej mocy ducha, sumień i serc. Ta moc
        potrzebna jest, aby apostołować w swoim otoczeniu radością i nadzieją mimo wszystko, by
        dawać siebie innym w pracy, w rodzinie, w szkole czy na uczelni, we wspólnocie parafialnej,
        w środowisku i wszędzie – na miarę swoich możliwości. .
    </string>

    <string name="prawo5Komenatrz">
        Na półkach bibliotek stoi wiele historycznych opracowań dotyczących średniowiecznego
        rycerstwa – herbarze, zamki, życie codzienne, turnieje, broń. Jak to z modą bywa jest to
        zainteresowanie powierzchowne i przemijające. Tymczasem w harcerstwie „moda” na
        rycerstwo, na rycerskość jest na trwałe zakotwiczona w Prawie Harcerskim. Ktoś powie, że
        było to proste w czasach, kiedy kodeks rycerski był obowiązującym kanonem postępowania.
        A jaki może być rycerz w XXI wieku?
        \n
        \nHarcerstwo jest współczesnym rycerskim zakonem. Rycerskość dzisiejszą można
        rozpatrywać w dwóch płaszczyznach – z jednej strony tkwić ona powinna w naszej
        osobowości, w charakterze, a z drugiej „po rycersku” postępujemy w codziennych
        kontaktach z ludźmi, z rzeczywistością.
        \n
        \nJesteśmy samodzielni w naszych myślach, w naszej ocenie świata. Kierujemy się w tych
        ocenach Dekalogiem. Granicą kompromisów jest nasze sumienie, moc naszego charakteru.
        Jesteśmy zdecydowani i konsekwentni w postępowaniu, ale równocześnie uprzejmi, uczynni,
        życzliwi. Z bezinteresownej harcerskiej służby wypływa zdolność do poświęceń, osobista
        dzielność, cnota. Trudna jest dzielność bez walki, dzielność codziennego godnego życia.
        \n
        \nDrogowskaz ustawiony w kierunku człowieka nie może obracać się zgodnie z wiejącym
        wiatrem, polityczną koniunkturą, osobistymi korzyściami. Wobec przeciwników niezbędna
        jest wspaniałomyślność i zrozumienie. Łagodnej perswazji i uśmiechowi znacznie trudniej
        odmówić niż idącym w rytm werbli batalionom piechurów z nastawionymi na sztorc
        bagnetami…
        \n
        \nZastanawiając się nad naszą dzisiejszą rycerskością pomyślmy o karności, lojalności
        i szacunku wzajemnym.
        \n
        \nKarność to nie bezmyślne posłuszeństwo. Harcerstwo nie jest wojskiem, chociaż dla służby
        wojskowej może być przydatne. Jesteśmy karni ponieważ wierzymy w słuszność podjętego
        działania, ponieważ ufamy drużynowemu, komendantowi, komendantce, hufcowym,
        naczelnikowi, naczelniczce.
        \n
        \nWykonujemy zadania bez względu na trudności. Nie zostawiamy innych w samotnej walce
        z przeciwnościami, z przeszkodą. Nie znikamy nagle, bez słów. Nie podoba nam się praca
        zastępu, drużyny, hufca, organizacji – mówimy o tym osobom odpowiedzialnym, nie
        szeptamy po kątach. Potrafimy wysłuchać słów krytycznych. Bądźmy lojalni wobec samych
        siebie, abyśmy mogli zawsze spokojnie i bez trwogi spojrzeć w lustro, we własne oczy.
        \n
        \nWażną sprawą jest wzajemny szacunek – dla dziewczyny, dla chłopaka, dla matki, dla ojca,
        dla innych. W rycerskiej tradycji szczególną rolę spełniał szacunek dla kobiety. Harcerz jest
        „obrońcą”. Harcerka jest gotowa być „opiekunką”. Można też przywołać stwierdzenie sprzed
        wielu lat, że harcerka jest „szlachetna” na co składa się honor, a za tym duchowe
        szlachectwo, wielkoduszność, odwaga i wierność. Rycerski honor to całe Prawo Harcerskie,
        to uznanie godności drugiego człowieka, to kultura osobista, to odpowiedzialność za rodzinę,
        za zastęp, za wychowanków, to wynik pracy.
    </string>

    <string name="prawo6Komentarz">
        Nie ograniczajmy miłowania przyrody – czyli czegoś głębszego od poszanowania – do
        zachwytu nad kwiatami, do troski o ptaki w mroźną zimę. Oczywiście, że jest to ważne
        i potrzebne, lecz współczesny świat prowokuje do zupełnie innego spojrzenia. Prowokuje nas
        świat niszczony przez wyziewy z kominów, ściekające do rzek tłuste i brudne strugi
        zanieczyszczeń, głupotę ludzi zapominających, że każda pozostawiona puszka jest cegłą
        stawiającą nasz wspólny grobowiec; prowokuje nas szare słońce i zasłonięte wieczną mgłą
        niebo w wielkich miastach, a coraz częściej nie tylko w dużych miastach.
        \n
        \nProblem zagrożenia katastrofą ekologiczną i ochrony przyrody nabrzmiewa w Polsce
        i w wielu krajach świata od dziesięcioleci. Wyjeżdżamy na obozy, staramy się żyć
        w porozumieniu z lasem, z jeziorami, z łąkami i dlatego musimy starać się o ratunek dla
        nich. Nie zawsze miarą naszej harcerskości powinna być prycza albo potężna brama
        w środku lasu. Tylko w środowisku natury możemy właściwie wychowywać siebie i innych.
        Poznawanie przyrody wnosi harmonię między zagadnienia nieskończoności, historii i świata
        drobnoustrojów, jako części dzieła Wielkiego Stwórcy. I tu sprawa płci i rozmnażania znajduje
        swój dostojny udział [Baden-Powell]. Czy nie jest to recepta na rozumienie rozchwianej
        rzeczywistości? Nasze czynne zainteresowanie przyrodą, rozumianą szerzej jako całe
        środowisko ludzkiego działania, to równocześnie samarytańska posługa dla bezbronnego
        powietrza i bezbronnych wrzosowisk. To również droga wychowania estetycznego, w miłości
        dla piękna i wychowania radosnego. Zżycie z przyrodą (…) stanowi niezastąpiony środek do
        rozbudzenia wyobraźni i umysłu chłopców, a zarazem (…) daje ono chłopcom możność oceny
        piękna w naturze, a co dalej idzie, również i w sztuce; tą drogą osiąga się wyższy poziom
        radości życia.
        \n
        \nNasze miłowanie i poznawanie przyrody może odnaleźć się na kilku ścieżkach równocześnie:
        \n\t\t\t• na ścieżce Pracy – gdy podejmujemy działania likwidujące m.in. zanieczyszczenia,
        wzbogacające leśne szkółki, gdy będziemy pamiętać o pozostawieniu miejsca obozu
        czy biwaku w nienaruszonym stanie, nawet bliższym naturze niż przed naszym
        przybyciem;
        \n\t\t\t• na ścieżce Służby – gdy staniemy obok wszystkich ludzi podejmujących formalne
        i nieformalne działania chroniące narodowy skarb, jakim jest przyroda, krajobraz,
        gdy poświęcimy czas dla poznania leśnych tajemnic, gdy stworzymy puszczańskie
        bractwa uczące żyć w zgodzie z lasem, wodą i górami;
        \n\t\t\t• na ścieżce Harców – po której pójdziemy na wycieczki, zorganizujemy gry terenowe,
        będziemy wędrować turystycznymi szlakami i zarazem śladami ludzkiej cywilizacji,
        podejmiemy się obserwacji przyrody mającej olbrzymie wartości wychowawcze
        tkwiące w zwykłych sprawach, w budowie gniazda, w macierzyńskiej opiece nad
        wilczętami, w szczególnej sprawiedliwości i równowadze.
    </string>

    <string name="prawo7Komentarz">
        Granice obozowego ogniska są wyznaczone przez rozum i rozsądek. Takimi granicami dla
        człowieka jako jednostki i jako cząstki zbiorowości, wspólnoty, jest ukształtowana
        w wychowaniu i tworzona przez samowychowanie wewnętrzna karność, posłuszeństwo
        wobec nakazów życia, a przede wszystkim wobec powinności będących wynikiem naszej
        wiary w Boga. Taka karność nie ma oczywiście nic wspólnego z ograniczaniem wolności;
        ograniczanie wolności wynika przecież z samej istoty życia w określonych warunkach, wśród
        określonych ludzi i z określoną świadomością.
        \n
        \nNad brakiem karności Polaków bardzo bolał Aleksander Kamiński, równocześnie w „Wielkiej
        Grze” taka dając wskazówkę dla budowy nowej Polski – nasze umiłowanie wolności
        i wielkoduszności muszą być bezwzględnie uzupełnione karnością i dzielnością; właśnie
        karnością niezbędną we wszelkim budowaniu. Dlatego strachem mogą napełniać pomysły
        stawiające na tak daleko idące samowychowanie, że aż prowadzące do braku wszelkiej
        karności, do oczekiwania na olśnienie i „iluminację” kiedy idzie o realizację celów wspólnoty.
        W drużynie nie może liczyć się tylko moje zdanie, w środowisku tylko moje racje. Nie można
        dla indywidualnych racji zrywać sejmów, zawiązywać konfederacji, dzielić się w oparciu
        o różnice „grubości włosa”. Pojawia się tutaj problem autorytetu – rodziców, drużynowego,
        nauczyciela, kapelana. Wielu ludzi sprzeniewierza się ideom i zasadom, które głosili. Za
        słowami nie zawsze idą czyny. W harcerstwie nie można publicznie, często bez dania racji,
        dyskredytować przełożonych, bo „to wszystko ich wina”. Trzeba przestrzegać dobrego
        obyczaju: przełożony zwraca uwagę podwładnemu w cztery oczy, a podwładny nie „plotkuje”
        o swoich zwierzchnikach. Szczególne znaczenie ma karność w organizacji; wypełnianie
        dobrowolnie przyjętych na siebie obowiązków i realizacja zadań, terminowość, obecność,
        współdziałanie w hufcu i chorągwi.
        \n
        \nW pojęciu karności mieści się sprężystość, sprawność organizacyjna, umiejętność szybkiej
        reakcji na niespodziewane sytuacje. To także musztra. I nie należy rozumieć musztry jako
        gwałtu na osobowości wychowanka; jest to pomoc w realizacji założonych celów
        wychowawczych. Oto co pisał o tym Robert Baden-Powell: Jeżeli chodzi o musztrę skautów,
        musiałem wiele razy przypominać drużynowym, że należy jej unikać – rozumie się stosowanej
        w przesadny sposób. Pominąwszy zastrzeżenia ze strony niektórych rodziców przeciwko
        militaryzowaniu młodzieży, należy się sprzeciwiać musztrze, ponieważ drugorzędny
        drużynowy albo nie umie dojrzeć wyższego celu Skautingu, (mianowicie wyrobienia
        indywidualności), albo nie mając dość oryginalności w realizowaniu tego celu, nawet jeśli go
        dostrzega, zwraca się ku musztrze, jako łatwemu sposobowi wyrobienia u chłopców pewnego
        rodzaju postawy dla pokazania ich na defiladzie. Z drugiej strony, niektórzy drużynowi idą
        czasem za daleko w przeciwnym kierunku i pozwalają chłopcom włóczyć się po placu bez
        żadnej widocznej dyscypliny i sprężystości. To jeszcze gorsze (…) Cała musztra w Skautingu,
        potrzebna do wyrobienia u chłopców postawy i nauczenia ich, aby ruszali się jak ludzie, a nie
        jak stado baranów – to parę minut cichych ćwiczeń na początku zbiórki.
        \n
        \nPosłuszeństwo znaleźć musi miejsce w każdym wspólnym działaniu:
        \n\t\t\t• posłuszeństwo rodzicom – szacunek i opieka; szacunek - gdy jesteśmy młodzi, opieka
        - gdy oni wejdą w okres starości; naszym dążeniem musi być osiąganie porozumienia
        i zrozumienia mimo różnicy pokoleń; ich mądrość nie jest skutkiem wykształcenia
        lecz wynika z życiowego doświadczenia; na szacunku oparte są obowiązki pomocy,
        nauki, uśmiechu; posłuszeństwo rodzicom jest nierozerwalne z pojmowaniem rodziny
        jako zasadniczego miejsca wychowania;
        \n\t\t\t• posłuszeństwo przełożonym – wynika z przedstawionego już rozumienia karności
        i musi być zbudowane na wzajemnym szacunku i autorytecie, opartym na prawdzie
        i zaufaniu, porozumieniu będącym wynikiem wspólnych celów; żadne posłuszeństwo
        nie może być ślepe;
        \n\t\t\t• posłuszeństwo Państwu – w rozważaniach o poszczególnych punktach Prawa
        Harcerskiego była już mowa o Państwie zbudowanym na demokracji i poszanowaniu
        człowieka; z takiego posłuszeństwa bierze swój początek praworządność, lojalność,
        rzetelność w nauce, w pracy, braterstwo; warunkiem nieodzownym takiego
        posłuszeństwa jest przestrzeganie prawa, nawet jeżeli jest ono niewygodne, nawet
        jeżeli uważamy, że pewne instrukcje, regulaminy, ustawy, normy mogłyby być lepsze
        – istnieje zgodna z prawem droga ich zmiany.
        \n
        \nKarność i posłuszeństwo niosą w sobie jeszcze jeden wymiar – karnym powinien być także
        drużynowy wobec swoich harcerzy, hufcowy wobec drużynowych, przełożony wobec
        podwładnych. Pamiętamy o odpowiedzialności, punktualności, o wewnętrznej dyscyplinie.
    </string>

    <string name="prawo8Komentarz">
        Trzaskający i przeskakujący przez gałęzie płomień harcerskiego ogniska jest radością. Warto
        o tym pamiętać zarówno zasiadając przy tym ognisku jak również rozważając formy pracy
        harcerskiej, w których ognisko ma swoje godne miejsce.
        \n
        \nSięganie do wspomnień z harcerskiej przeszłości często daje nam obraz pogodnego chłopca,
        radosnej dziewczyny; i nie jest to pogoda beztroska. Jest to rozumna pogoda ducha, która
        uwiarygodnia chęć służby, chęć niesienia pomocy. Tą pogodą harcerz budzi zaufanie ludzi
        potrzebujących jego obecności. Ta radość życia musi być obecna nawet w smutku.
        Harcerski, bezinteresowny uśmiech jest zawsze potrzebny. Nie jest to półuśmiech, uśmiech
        ironiczny czy fałszywy, nie jest to również hałaśliwy śmiech stwarzający dla innych poczucie
        zagrożenia. I co najważniejsze: ta pogoda jest z harcerzem, harcerką zawsze. Tajemnica tkwi
        w określonym stanie ducha, będącym efektem wewnętrznej równowagi. Pogoda, o której
        mówi Prawo Harcerskie, bliższa jest ufności, nadziei niż radości.
        \n
        \nHarcerska pogoda i radość to nie jest „hałaśliwa wesołość”, którą nas próbuje otoczyć świat.
        Jest to pogoda i radość dawania, a nie ucieczka od problemów, zabawa czy lekkomyślność.
        Pogodny harcerz daje swoją osobą ukojenie i bezpieczeństwo obecności drugiego, bliskiego
        człowieka. Jest coś słusznego w stwierdzeniu Baden-Powella, że jeżeli drużyna rozbrzmiewa
        wesołym śmiechem, jeżeli raduje się powodzeniem osiągniętym we współzawodnictwie,
        świeżymi wrażeniami z obozu lub wycieczki i nowymi przygodami, nuda nie będzie
        przerzedzać jej szeregów.
        \n
        \nPoza uśmiechem charakterystyczna dla naszej pogody jest harcerska piosenka. Towarzysząc
        zastępom i drużynom na zbiórkach, wędrówkach, obozach, w czasie ognisk tworzy atmosferę
        radości. Piosenka to wspaniały sposób na zmianę bezładnej gromady w zwarty i zgrany
        harcerski zespół, tworzący tak potrzebną wspólnotę. Niestety zbyt często przy ogniskach
        słychać piosenki smutne, ciche, nieśmiałe, pogłębiające stan zagubienia. Spróbujcie śpiewać
        inaczej, weselej, mocniej – czy nie czujecie przypływu nowych sił?
        \n
        \nZ przykazania miłości Boga i bliźniego wypływa kategoryczny obowiązek radości.
        Chrześcijańska radość jest narzędziem, za pomocą którego udaje się nam promieniować
        gotowością do czynnej miłości. W takim nastroju powinniśmy wyrastać, opanowując smutek
        i zniechęcenie. Naszą smutną twarzą nie możemy nadziei odbierać. Naszą pogodą i radością
        musimy dawać nadzieję.
    </string>

    <string name="prawo9Komentarz">
        Ten punkt Prawa Harcerskiego łączy w sobie dwa, wydawałoby się że przeciwstawne,
        określenia: oszczędność i ofiarność. Ich związek można ująć w dwóch zdaniach
        sformułowanych przez O. Jacka Woronieckiego, harcmistrza: Oszczędność jest składnikiem
        hojności i ofiarności, którym winna służyć i od których nie wolno jej uniezależniać. Innymi
        słowy trzeba oszczędzać, aby móc wydawać; oszczędzanie dla samego oszczędzania
        prowadzi z konieczności do skąpstwa.
        \n
        \nWymiar dzisiejszy oszczędności i ofiarności to jest także wymiar służby Ojczyźnie. Jak
        realizowana jest edukacja ekonomiczna, wychowanie gospodarcze w naszych drużynach
        i zastępach? Rzecz nie tkwi w zbiórce złomu, makulatury czy sprzedaży zniczy, lecz
        w codziennym szacunku zarówno dla dóbr materialnych jak i duchowych. Czy pamiętamy
        o tak jeszcze niedawno zakorzenionej w Polsce tradycji poważania dla chleba przejawiającego
        się w trosce o jego najdrobniejsze okruchy? Rozejrzyjcie się dookoła co się dzieje, nie tylko
        z chlebem…
        \n
        \nJeżeli pojęcie oszczędności uszeregujemy pomiędzy marnotrawstwem i rozrzutnością
        a chciwością i skąpstwem to zabieg ten pozwoli nam ocenić, jak skomplikowane zadanie
        tkwi w tak popularnym i prostym słowie. Od sprawności naszego działania zależy
        oszczędność czasu. Trwoniony czas powoduje, że wciąż musimy doganiać: odłożone sprawy,
        spotkania i rozmowy z bliskimi, nierozwiązane problemy. Czy pamiętamy o tak pozornie
        drobnej sprawie jak punktualność? A czy potrafimy oszczędzać siły fizycznie, zdrowie?
        \n
        \nDlaczego nie naprawiamy uszkodzonego namiotu? Czy dlatego, że nie ma problemu
        z kupnem nowego? Dlaczego tak niedbale zwijamy sprzęt po obozie, po biwaku, dlaczego nie
        wysuszymy brezentowej płachty? Oberwały się linki namiotu – czy trzeba go rzucać w kąt?
        Zeszyt został zapisany do połowy – czy pozostałe kartki muszą się znaleźć na śmietniku? Czy
        nie można ich wykorzystać na potrzeby notatnika?
        \n
        \nZawisza Czarny prezentował cechę, która łączy w sobie oszczędność dóbr duchowych
        i materialnych: rozumne milczenie. Milczymy nie dlatego, że nie mamy nic do powiedzenia,
        lecz znamy cenę wypowiadanych słów. Czasem lepiej dwa razy milczeć niż powiedzieć
        głupstwo.
        \n
        \nMówiąc o harcerskiej ofiarności, mamy w świadomości ofiarę największą, ofiarę życia.
        Dzisiaj, będąc gotowym na tę największą ofiarę, musimy ją realizować inaczej:
        \n\t\t• ofiarność w znaczeniu pospolitym – gdy potrzebującym oddajemy nawet to, czego
        sami nie mamy zbyt wiele; może tylko odrobinę czasu;
        \n\t\t• ofiarność w służbie Polsce – poświęcamy siebie dla idei, dla rodziny, dla pracy
        społecznej, dla lepszego życia;
        \n\t\t\t• ofiarność w służbie bliźnim – nasz uśmiech, energia, możliwości.
    </string>

    <string name="prawo10Komentarz">
        Problemu czystości i wstrzemięźliwości dotyczy ostatni punkt Prawa Harcerskiego. Jego
        realizacja natomiast stanowi punkt wyjścia do kształtowania harcerskiego stylu życia; punkt
        wyjścia, a nie jego wyłączną treść. Wymaga od nas dyscypliny, samokontroli i pracy nad
        sobą. Wymaga od nas czystości obyczajów. Wymaga od nas dobrych obyczajów, bo one są
        fundamentem rodziny, narodu, państwa. Jan Paweł II na spotkaniu z młodzieżą w 1987
        roku w Gdańsku, na Westerplatte mówił o naszych „prywatnych Westerplatte”, placówkach
        których nie możemy opuścić chociaż inni tego by od nas oczekiwali, taka byłaby moda, tak
        pisano by w kolorowych czasopismach.
        \n
        \nOczywistą jest szkodliwość dla zdrowia picia alkoholu, palenia tytoniu, używania
        narkotyków, poddawania się innym nałogom które czasem w sposób zaskakujący przynosi
        rozwijająca się cywilizacja. Przestrzeganie zasady abstynencji bywało osią sporu
        w harcerstwie i jest niezmiennie, trwale miernikiem „harcerskości”. Już w roku 1912 o tę
        zasadę poróżnili się instruktorzy skautowi wywodzący się z „Zarzewia” z tymi z „Eleusis”.
        Kręgi Instruktorów Harcerskich im. A. Małkowskiego, które w latach 1980-1981 podjęły
        przewodnictwo w odrodzeniu ruchu harcerskiego wezwały do przestrzegania tej zasady. Na
        instruktorskich lilijkach pojawiła się „dziesiątka”, symbolicznie nawiązująca do ostatniego
        punktu Prawa ale przecież będąca wezwaniem do bezwzględnego przestrzegania pozostałych
        dziewięciu. Złamanie zasady abstynencji jest dla wszystkich widocznym znakiem
        lekceważenia Prawa Harcerskiego i podważa wiarygodność i prawdziwość naszego
        Przyrzeczenia Harcerskiego. W przypadku instruktora jest to nie tylko niewychowawcze,, ale
        także jest zgorszeniem i zakwestionowaniem jego postawy i posługi; a instruktor ma dawać
        dobry przykład i być dla wszystkich harcerzy nauczycielem i wychowawcą.
        \n
        \nWielu ludzi, usłyszawszy o wymogu „czystości”, uśmiecha się uznając go za znak
        wstecznictwa, archaizmu, braku nowoczesności, próg oddalający nas od społeczeństw
        rozwiniętych. Nic bardziej błędnego. Jeżeli opieramy się na etyce i moralności
        chrześcijańskiej to trudno jest dyskutować z taką argumentacją. Bo jeżeli ktoś rozumie
        nowoczesność jako obniżanie wymagań to właśnie reprezentuje „moralny ciemnogród”. Wielu
        światłych ludzi w kręgu łacińskiej cywilizacji (czyli tej nam najbliższej) szansę dla Europy
        widzi w moralnym odrodzeniu. Czystość umacnia wierność i przedkłada potrzebę miłości
        ponad potrzeby doznań osobistych. Nasza czystość nie dotyczy jedynie prymitywnie
        rozumianego i przedstawianego życia seksualnego. To także uczciwość myśli, czystość słowa,
        to zdrowie fizyczne i psychiczne. To odpowiadająca takim wymaganiom hierarchia wartości,
        a nie spłycanie życia przez zabijające człowieczeństwo rozrywki. Nie można w tym momencie
        pominąć niezwykłych rozważań Jana Pawła II zawartych w tomie „Mężczyzną i niewiastą
        stworzył ich”, z których tutaj tylko jedno zdanie: Ciało ludzkie, jego płciowość, jego męskość
        i kobiecość, jest w samej tajemnicy stworzenia nie tylko źródłem płodności i prokreacji, tak jak
        w całym porządku natury. Jest w tym ciele „od początku” zawarta właściwość „oblubieńcza”,
        czyli zdolność wyrażania miłości, tej właśnie miłości, w której człowiek-osoba staje się darem,
        i spełnia sam sens swego istnienia i bytowania poprzez ten dar.
        \n
        \nPolskie doświadczenie historyczne wskazuje jak poprzez propagowanie „używania uciech
        tego świata”, ułatwienia w dostępie do alkoholu można podkopywać niezawisłość
        i tożsamość, niszczyć rodzinę i człowieka. Groźba zatracenia w alkoholu i narkotykach jest
        aktualna, a w zgiełku rozmaitych pseudo-idoli realna. Dla harcerzy oczywistym powinno być
        utrzymanie i propagowanie postawy zdecydowanie przeciwnej spożywaniu alkoholu
        i narkotyków. Nie rozstrzygają one żadnego z dotykających nas osobistych problemów,
        a dodają wiele nowych, zdecydowanie bardziej niebezpiecznych. Jeżeli ktoś nosi krzyż
        harcerski i uważa, że „prywatnie” takie „głupoty” go nie dotyczą to droga jest jedna – zdjęcie
        munduru, zdjęcie harcerskiego krzyża. On wybiera inny styl życia.
        \n
        \nZe wszystkich punktów w wychowaniu chłopca najtrudniejszym i jednym z najważniejszych
        jest punkt dotyczący higieny seksualnej. Ciało, umysł i dusza, zdrowie, moralność
        i charakter, wszystko to wchodzi w grę w tej sprawie [Bi-Pi]. Przewrót kulturowy jaki
        nastąpił w drugiej połowie XX wieku, a który przejawił się m.in. w sferze moralnej, sprawia,
        że na sprawy wychowania mężczyzny i kobiety musimy spojrzeć w sposób szczególnie
        uważny. Niestety często problem ten jest pomijany w wychowaniu harcerskim. Sprawy nie
        załatwiają odrębnie działające drużyny harcerek i drużyny harcerzy. Potrzebna jest
        współpraca drużynowych. Mężczyzną ani kobietą nie staje się człowiek przez doświadczenia
        seksualne. Tak jak nie staje się bardziej dorosłym paląc papierosa, pijąc piwo, czy zapalając
        skręta marihuany. Dorosłym stajemy się dojrzewając do dobroci, do wierności, do uczciwości
        – wreszcie do miłości.
        \n
        \nCzy można w tym miejscu nie wspomnieć słów Ojca Świętego wypowiedzianych na Castel
        Gandolfo 1 września 1996 roku m.in. do instruktorów i instruktorek ZHR, że naród, który
        zabija własne dzieci jest narodem bez przyszłości, a w konsekwencji udziału ZHR
        w październikowych Narodowych Marszach w Obronie Życia.
        \n
        \nJeżeli powrócimy myślą do postaci dawnych rycerzy i ich szacunku do kobiet, to chcąc stać
        się współczesnym rycerzem, należy wszystko czynić w sposób czysty. Bez szacunku nie
        stworzymy obrazu dziewczyny, kobiety opartego o przyjaźń, o miłość. Miłość między
        mężczyzną a kobieta jest często związana z pożądaniem, lecz cechą właściwą człowiekowi
        jest opanowanie wyobraźni, opanowanie języka, opanowanie uczynków – jest konieczność
        ciągłej samokontroli. Tylko w ten sposób będziemy uznawać godność drugiej osoby. Tylko
        tak dojdziemy do założenia dobrej rodziny i dalej będziemy w tej rodzinie żyć. Przy
        rozważaniu problemu czystości wkraczamy w sferę uczuć dwojga ludzi, a ponieważ powinny
        one prowadzić do trwałego połączenia w małżeństwie, wymagają szczególnej delikatności
        i rozwagi.
        \n
        \nHarcerka, harcerz jest czysty w mowie: nie kłamie, nie obraża innych ludzi, nie przeklina.
        Przekleństwa używane podczas zabaw sportowych, w pracy, w rywalizacji, świadczą o braku
        poczucia własnej godności, a także braku szacunku dla innych. Niedopuszczalne jest
        używanie przekleństw przez instruktorów. Rzecz dotyczy zarówno chłopców jak i dziewcząt.
        Harcerka, harcerz musi być sprawny, musi uczestniczyć w sportowych zabawach
        i zawodach, musi dbać o swoje zdrowie, musi poznawać swój organizm. Harcerze i harcerki
        mogą dawać przykład – codziennej czystości, sprawności fizycznej, wycieczek. Na wysokim
        poziomie realizujemy próby na sprawności samarytańskie, sportowe i turystyczne, tworzymy
        harcerskie kluby sportowe, dbamy o mundur i wygląd zewnętrzny.
    </string>
    <string name="biografie_button">Biografie</string>
    <string name="stopnie_button">Stopnie</string>
    <string name="struktura_button">Struktura i Funkcje</string>
    <string name="dziewiec_gdh">9 GDH</string>
    <string name="robert_baden_powell">Robert Baden-Powell</string>
    <string name="_9_harcerz_jest_oszcz_dny_i_ofiarny">9. Harcerz jest oszczędny i ofiarny</string>
    <string name="_8_harcerz_jest_zawsze_pogodny">8. Harcerz jest zawsze pogodny.</string>
    <string name="_10_harcerz_jest_czysty_w_my_li_mowie_i_uczynkach_nie_pali_tytoniu_i_nie_pije_napoj_w_alkoholowych">10. Harcerz jest czysty w myśli, mowie i uczynkach, nie pali tytoniu i nie pije napojów alkoholowych.</string>
    <string name="komentarz">Komentarz</string>
    <string name="_4_harcerz_w_ka_dym_widzi_bli_niego_a_za_brata_uwa_a_ka_dego_innego_harcerza">4. Harcerz w każdym widzi bliźniego, a za brata uważa każdego innego harcerza.</string>
    <string name="_5_harcerz_post_puje_po_rycersku">5. Harcerz postępuje po rycersku</string>
    <string name="_7_harcerz_jest_karny_i_pos_uszny_rodzicom_i_wszystkim_swoim_prze_o_onym">7. Harcerz jest karny i posłuszny rodzicom i wszystkim swoim przełożonym.</string>
    <string name="_6_harcerz_mi_uje_przyrod_i_stara_si_j_pozna">6. Harcerz miłuje przyrodę i stara się ją poznać</string>
    <string name="_3_harcerz_jest_po_yteczny_i_niesie_pomoc_bli_nim">3. Harcerz jest pożyteczny i niesie pomoc bliźnim.</string>
    <string name="_2_na_s_owie_harcerza_polegaj_jak_na_zawiszy">2. Na słowie harcerza polegaj jak na Zawiszy.</string>
    <string name="_1_harcerz_s_u_y_bogu_i_polsce_i_sumiennie_spe_nia_swoje_obowi_zki">1. Harcerz służy Bogu i Polsce i sumiennie spełnia swoje obowiązki.</string>
    <string name="mam_szczer_wol_ca_ym_yciem_pe_ni_s_u_b_bogu_i_polsce_nie_ch_tn_pomoc_bli_nim_i_by_pos_usznym_prawu_harcerskiemu">Mam szczerą wolę całym życiem pełnić służbę Bogu i Polsce, nieść chętną pomoc bliźnim i być posłusznym Prawu Harcerskiemu.</string>
    <string name="m_odzik">Młodzik</string>
    <string name="oznaczenie_stopnia">Oznaczenie stopnia</string>
    <string name="sylwetka_stopnia">Sylwetka stopnia</string>
    <string name="stopnie_harcerskie">Stopnie Harcerskie</string>
    <string name="wiadomo_do_zaszyfrowania">Wiadomość do zaszyfrowania</string>
    <string name="zaszyfruj">Zaszyfruj</string>
    <string name="twoja_zaszyfrowana_wiadomo">Twoja zaszyfrowana wiadomość</string>
    <string name="walny_zjazd_zhr">Walny Zjazd ZHR</string>
    <string name="organy_zwi_zkowe">Organy Związkowe</string>
    <string name="organizacja_harcerzy">Organizacja Harcerzy</string>
    <string name="naczelnik_harcerzy">Naczelnik Harcerzy</string>
    <string name="hufce">Hufce</string>
    <string name="dru_yny">Drużyny</string>
    <string name="obwody_zhr">Obwody ZHR</string>
    <string name="okr_gi_zhr">Okręgi ZHR</string>
    <string name="naczelnictow_zhr">Naczelnictow ZHR</string>
    <string name="przewowdnicz_cy_zhr">Przewowdniczący ZHR</string>
    <string name="komisja_rewizyjna_okr_g_w">Komisja Rewizyjna Okręgów</string>
    <string name="s_d_harcerski">Sąd Harcerski</string>
    <string name="rada_naczelna">Rada Naczelna</string>
    <string name="komisja_rewizyjna_zwi_zku">Komisja Rewizyjna Związku</string>
    <string name="chor_gwie_harcerzy">Chorągwie Harcerzy</string>
    <string name="g_wna_kwatera_harcerzy">Główna Kwatera Harcerzy</string>
    <string name="pe_na_struktura_zhr">Pełna struktura ZHR</string>
    <string name="musztra">Musztra</string>
    <string name="statut_zhr">Statut ZHR</string>
    <string name="sprawno_ci">Sprawności</string>
    <string name="regulamin_umundurowania">Umundurowanie</string>
    <string name="symbolika">Symbolika</string>
    <string name="ramiona_krzy_a">Ramiona Krzyża</string>
    <string name="lilijka">Lilijka</string>
    <string name="onc">ONC</string>
    <string name="ig_a_magnetyczna">Igła Magnetyczna</string>
    <string name="sznur">Sznur</string>
    <string name="podk_adka_pod_krzy_harcerski">Podkładka pod Krzyż Harcerski</string>
    <string name="najwy_szy_p_omie">Najwyższy Płomień</string>
    <string name="redni_p_omie">Średni Płomień</string>
    <string name="drewno_pod_p_omieniem">Drewno pod płomieniem</string>
    <string name="zbroja">„Zbroja”</string>
    <string name="zbroja_text1">Dałeś mi Panie zbroję, dawny kuł płatnerz ją\n W wielu pogięta bojach, w wielu ochrzczona krwią\n W wykutej dla giganta potykam się co krok\n Bo jak sumienia szantaż uciska lewy bok</string>
    <string name="zbroja_text2">Lecz choć zaginął hełm i miecz\nDla ciała żadna w niej ostoja\nTo przecież w końcu ważna rzecz\nZbroja</string>
    <string name="zbroja_text3">Magicznych na niej rytów dziś nie odczyta nikt\nAle wykuta z mitów i wieczna jest jak mit\nDo ciała mi przywarła, nie daje żyć i spać\nA tłum się cieszy z karła, co chce giganta grać</string>
    <string name="zbroja_text4">Lecz choć zaginął hełm i miecz\nDla ciała żadna w niej ostoja\nBo przecież w końcu ważna rzecz\nZbroja</string>
    <string name="zbroja_text5">A taka w niej powaga dawno zaschniętej krwi\nŻe czuję jak wymaga i każe rosnąć mi\nByć może nadaremnie, lecz stanę w niej za stu\nZdejmij ją Panie ze mnie, jeśli umrę podczas snu</string>
    <string name="zbroja_text_6">Bo choć zaginął hełm i miecz\nDla ciała żadna w niej ostoja\nTo w końcu życia warta rzecz\nZbroja\nZbroja</string>
    <string name="wpisz_wiadomosc">Wpisz wiadomość</string>
    <string name="zaszyfrowana_wiadomosc">Zaszyfrowana wiadomość</string>
    <string name="email_kontaktowy">Email kontaktowy:</string>
    <string name="sugestie_i_pytania">W sprawie wszelkich sugestii lub pytań proszę o kontakt.</string>
    <string name="repo_link">https://github.com/MSurazynski/9GDH.git</string>
    <string name="kod_zrodlowy">Kod źródłowy:</string>
    <string name="tworca">Twórca: Michał Surażyński</string>
    <string name="informacje">Informacje o Deweloperze</string>
</resources>